[
  {
    "Question": "ప్రథమ ఆసియాన బౌద్ధ సమ్మేళన (ABS) ఎక్కడ నిర్వహించబడింది?",
    "A": "చెన్నై",
    "B": "హైదరాబాద్",
    "C": "న్యూఢిల్లీ",
    "D": "బెంగళూరు",
    "Answer": "న్యూఢిల్లీ",
    "Explanation": "ప్రథమ ఆసియాన బౌద్ధ సమ్మేళన (ABS) న్యూఢిల్లీలో నిర్వహించబడింది."
  },
  {
    "Question": "నాగాలాండ్ యొక్క తాజా జిల్లా మేళూరి ప్రధానంగా ఏ ట్రైబ్ నివసిస్తుంది?",
    "A": "ఆంగమీ నాగా",
    "B": "పోచురి నాగా",
    "C": "సుమి నాగా",
    "D": "లోతా నాగా",
    "Answer": "పోచురి నాగా",
    "Explanation": "మేళూరి, నాగాలాండ్ యొక్క తాజా జిల్లాలో పోచురి నాగా ట్రైబ్ ప్రధానంగా నివసిస్తుంది."
  },
  {
    "Question": "భారత టేబుల్ టెన్నిస్ ఆటగాడు, WTT ఫీడర్ కరాకస్ 2024 లో పురుషుల సింగిల్స్ టైటిల్ గెలిచిన వారు ఎవరు?",
    "A": "శరత్ కమల్",
    "B": "సౌమ్యజిత్ ఘోష్",
    "C": "హర్మీత్ దేశాయ్",
    "D": "సతియాన్ గణసేకరన్",
    "Answer": "శరత్ కమల్",
    "Explanation": "శరత్ కమల్ WTT ఫీడర్ కరాకస్ 2024 లో పురుషుల సింగిల్స్ టైటిల్ గెలిచారు."
  },
  {
    "Question": "జల సంరక్షణ మరియు నిర్వహణపై అవగాహన పెంచేందుకు 'జల్ ఉత్సవ్' అనే 15-రోజుల కార్యక్రమాన్ని ప్రారంభించిన సంస్థ ఏది?",
    "A": "నిటీ ఆయోగ్",
    "B": "కేంద్రం కాలి నీటి పశుసంవర్థన సంస్థ",
    "C": "బ్యూరో ఆఫ్ ఎనర్జీ ఎఫిషియెన్సీ",
    "D": "జల్ శక్తి మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Answer": "జల్ శక్తి మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Explanation": "'జల్ ఉత్సవ్' 15-రోజుల కార్యక్రమాన్ని జల్ శక్తి మంత్రిత్వ శాఖ ప్రారంభించింది."
  },
  {
    "Question": "యూనియన్ కేబినెట్ ఇటీవల ఆమోదించిన PM-విద్యాలక్ష్మి స్కీమ్ యొక్క ప్రధాన లక్ష్యం ఏమిటి?",
    "A": "ప్రాథమిక విద్యలో విద్యార్థులకు గ్రాంట్లు అందించడం",
    "B": "మేరిటోరియస్ విద్యార్థులకు నాణ్యతమయిన ఉన్నత విద్య కోసం ఆర్థిక సాయం అందించడం",
    "C": "భారతదేశంలో కొత్త విశ్వవిద్యాలయాలను స్థాపించడం",
    "D": "వ్యవసాయంలో సాంకేతిక పరిశోధనను మద్దతు ఇవ్వడం",
    "Answer": "మేరిటోరియస్ విద్యార్థులకు నాణ్యతమయిన ఉన్నత విద్య కోసం ఆర్థిక సాయం అందించడం",
    "Explanation": "PM-విద్యాలక్ష్మి స్కీమ్ యొక్క ప్రధాన లక్ష్యం మేరిటోరియస్ విద్యార్థులకు నాణ్యతమయిన ఉన్నత విద్య కోసం ఆర్థిక సాయం అందించడం."
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, మాయా సాండ్ అనేది ఏ దేశం యొక్క అధ్యక్షగా ఎన్నికయ్యారు?",
    "A": "బెల్జియం",
    "B": "మోల్డోవా",
    "C": "చెకియా",
    "D": "స్పెయిన్",
    "Answer": "మోల్డోవా",
    "Explanation": "మాయా సాండ్ మోల్డోవా దేశానికి అధ్యక్షుగా ఎన్నికయ్యారు."
  },
  {
    "Question": "భారత-భూటాన్ సరిహద్దు మీద మొదటి సమగ్ర చెక్ పోస్టు (ICP) ఎక్కడ ప్రారంభించబడింది?",
    "A": "రంగ్పో, సిక్కిం",
    "B": "దర్రాంగా, ఆస్సాం",
    "C": "అసన్సోల్, పశ్చిమ బెంగాల్",
    "D": "ఖొంసా, అరుణాచల్ ప్రదేశ్",
    "Answer": "రంగ్పో, సిక్కిం",
    "Explanation": "భారత-భూటాన్ సరిహద్దులో మొదటి సమగ్ర చెక్ పోస్టు (ICP) రంగ్పో, సిక్కింలో ప్రారంభించబడింది."
  },
  {
    "Question": "కుంబల్‌గఢ్-టోడ్‌గఢ్ రవోలి సంరక్షణ కేంద్రం ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "గుజరాత్",
    "B": "హర్యానా",
    "C": "ఉత్తరాఖండ్",
    "D": "రాజస్థాన్",
    "Answer": "రాజస్థాన్",
    "Explanation": "కుంబల్‌గఢ్-టోడ్‌గఢ్ రవోలి సంరక్షణ కేంద్రం రాజస్థాన్ లో ఉంది."
  },
  {
    "Question": "మత్స్యశాఖ ఆందమాన్ మరియు నికోబార్ దీవులను ట్యూనా క్లస్టర్ గా ఏ స్కీమ్ కింద అవగతం చేసుకుంది?",
    "A": "ప్రధాన్ మంత్రీ మత్స్య సంస్కృతి యోజన",
    "B": "జాతీయ మత్స్యవేత్తల సంక్షేమ పథకం",
    "C": "ప్రవహించే నీటిలో మత్స్యాల అభివృద్ధి",
    "D": "బ్లూ రివల్యూషన్ పథకం",
    "Answer": "ప్రధాన్ మంత్రీ మత్స్య సంస్కృతి యోజన",
    "Explanation": "ఆందమాన్ మరియు నికోబార్ దీవులను ట్యూనా క్లస్టర్ గా ప్రధాన్ మంత్రీ మత్స్య సంస్కృతి యోజన కింద అవగతం చేసుకుంది."
  },
  {
    "Question": "ఏ దేశం యొక్క అంతరిక్ష సంస్థ ఇటీవల రెండు ఇరానియన్ ఉపగ్రహాలను, కౌసర్ మరియు హోదోద్, కక్ష్యలోకి పంపించింది?",
    "A": "చైనా",
    "B": "భారతదేశం",
    "C": "రష్యా",
    "D": "యునైటెడ్ స్టేట్స్ ఆఫ్ అమెరికా",
    "Answer": "చైనా",
    "Explanation": "చైనా అంతరిక్ష సంస్థ ఇటీవల కౌసర్ మరియు హోదోద్ అనే రెండు ఇరానియన్ ఉపగ్రహాలను కక్ష్యలోకి పంపించింది."
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, ఇండియా ఏ దేశంతో కలిసి పాంట్సిర్ ఎయిర్ డిఫెన్స్ మిసైల్-గన్ సిస్టమ్ కోసం సహకరించింది?",
    "A": "రష్యా",
    "B": "ఫ్రాన్స్",
    "C": "యునైటెడ్ స్టేట్స్",
    "D": "చైనా",
    "Answer": "రష్యా",
    "Explanation": "ఇండియా రష్యాతో కలిసి పాంట్సిర్ ఎయిర్ డిఫెన్స్ మిసైల్-గన్ సిస్టమ్ కోసం సహకరించింది."
  },
  {
    "Question": "43వ ఇండియా ఇంటర్నేషనల్ ట్రేడ్ ఫేర్ (IITF) యొక్క గౌరవ వేదిక ఏ రాష్ట్రం/యూటీ?",
    "A": "చెన్నై",
    "B": "బెంగళూరూ",
    "C": "న్యూఢిల్లీ",
    "D": "హైదరాబాదు",
    "Answer": "న్యూఢిల్లీ",
    "Explanation": "43వ ఇండియా ఇంటర్నేషనల్ ట్రేడ్ ఫేర్ (IITF) న్యూఢిల్లీలో నిర్వహించబడుతుంది."
  },
  {
    "Question": "నవిన్ రామ్‌గూలం, ఎవరు ఇటీవల ప్రధాని ఎన్నికయ్యారు, ఏ దేశానికి చెందినవారు?",
    "A": "మలేషియా",
    "B": "సింగపూర్",
    "C": "మాల్దీవులు",
    "D": "మోరిషియస్",
    "Answer": "మోరిషియస్",
    "Explanation": "నవిన్ రామ్‌గూలం మోరిషియస్ దేశానికి చెందినవారు మరియు ఆయన ఇటీవల ప్రధాని ఎన్నికయ్యారు."
  },
  {
    "Question": "66వ అల్ ఇండియా కలిడాస్ ఉత్సవం ఎక్కడ నిర్వహించబడింది?",
    "A": "గుజరాత్",
    "B": "రాజస్థాన్",
    "C": "మధ్యప్రదేశ్",
    "D": "ఉత్తరప్రదేశ్",
    "Answer": "మధ్యప్రదేశ్",
    "Explanation": "66వ అల్ ఇండియా కలిడాస్ ఉత్సవం మధ్యప్రదేశ్ లో నిర్వహించబడింది."
  },
  {
    "Question": "బిహారులో సమగ్ర తయారీ క్లస్టర్ (IMC) ఏర్పాటు కోసం ఏ నగరం ప్రతిపాదించబడింది?",
    "A": "సివాన్",
    "B": "దర్బంగా",
    "C": "గయా",
    "D": "భగల్‌పూర్",
    "Answer": "దర్బంగా",
    "Explanation": "బిహారులో సమగ్ర తయారీ క్లస్టర్ (IMC) ఏర్పాటు కోసం దర్బంగా నగరం ప్రతిపాదించబడింది."
  },
  {
    "Question": "ఝిరి మేళా ప్రతి సంవత్సరం ఏ రాష్ట్రం/యూటీ లో నిర్వహించబడుతుంది?",
    "A": "జమ్మూ మరియు కశ్మీర్",
    "B": "ఉత్తరాఖండ్",
    "C": "లక్షద్వీప్",
    "D": "రాజస్థాన్",
    "Answer": "జమ్మూ మరియు కశ్మీర్",
    "Explanation": "ఝిరి మేళా ప్రతి సంవత్సరం జమ్మూ మరియు కశ్మీర్ లో నిర్వహించబడుతుంది."
  },
  {
    "Question": "సుమి నాగా ట్రైబ్ ప్రధానంగా ఏ రాష్ట్రంలో ఉంటుంది?",
    "A": "ఆసామ్",
    "B": "నాగాలాండ్",
    "C": "మణిపూర్",
    "D": "మిజోరం",
    "Answer": "నాగాలాండ్",
    "Explanation": "సుమి నాగా ట్రైబ్ ప్రధానంగా నాగాలాండ్ రాష్ట్రంలో ఉంటుంది."
  },
  {
    "Question": "ఆనుశంధాన్ నేషనల్ రీసెర్చ్ ఫౌండేషన్ (ANRF) ప్రారంభించిన PAIR ప్రోగ్రామ్ యొక్క ప్రాథమిక లక్ష్యం ఏమిటి?",
    "A": "భారత విశ్వవిద్యాలయాలలో పరిశోధన సామర్థ్యాలను పెంచడం",
    "B": "విద్యా సంస్థలలో క్రీడలను ప్రోత్సహించడం",
    "C": "గ్రామీణ ప్రాంతాలలో డిజిటల్ మౌలిక సదుపాయాలను మెరుగుపరచడం",
    "D": "ఇది ఎలాంటి వాటి కూడా కాదు",
    "Answer": "భారత విశ్వవిద్యాలయాలలో పరిశోధన సామర్థ్యాలను పెంచడం",
    "Explanation": "PAIR ప్రోగ్రామ్ యొక్క ప్రాథమిక లక్ష్యం భారత విశ్వవిద్యాలయాలలో పరిశోధన సామర్థ్యాలను పెంచడమే."
  },
  {
    "Question": "ప్రతి సంవత్సరం నేషనల్ ప్రెస్ డే ఏ రోజు పాటిస్తారు?",
    "A": "నవంబర్ 15",
    "B": "నవంబర్ 16",
    "C": "నవంబర్ 17",
    "D": "నవంబర్ 18",
    "Answer": "నవంబర్ 16",
    "Explanation": "నేషనల్ ప్రెస్ డే ప్రతి సంవత్సరం నవంబర్ 16న పాటిస్తారు."
  },
  {
    "Question": "FISU వరల్డ్ యూనివర్సిటీ ఛాంపియన్‌షిప్ షూటింగ్ 2024 ఎక్కడ నిర్వహించబడింది?",
    "A": "న్యూఢిల్లీ",
    "B": "ముంబై",
    "C": "కోల్‌కతా",
    "D": "చెన్నై",
    "Answer": "న్యూఢిల్లీ",
    "Explanation": "FISU వరల్డ్ యూనివర్సిటీ ఛాంపియన్‌షిప్ షూటింగ్ 2024 న్యూఢిల్లీలో నిర్వహించబడింది."
  }
]
